16年前獲批 超出後來高度限制 林鄭走數 鰂魚涌建工廈閘海濱長廊

16年前獲批 超出後來高度限制
林鄭走數 鰂魚涌建工廈閘海濱長廊

要聞

0:00

【本報訊】特首林鄭月娥在競選政綱曾提「還港於民」，鰂魚涌維港旁卻將建25層工廈，勢「閘斷」貫通港島東西的海濱長廊。工廈建於海裕街私人地皮，圖則早年獲批，故即使高度料超出分區大綱草圖所限，政府仍「無符」，發展商拖延16年才施工，區議員指當年任發展局局長的林鄭曾指盡力保留海濱卻無兌現承諾。有議員轟政策漏洞令海濱建超高大廈。

記者：鍾雅宜

鰂魚涌海濱公園旁正興建25層工廈（虛線示），勢影響海濱發展。謝榮耀攝

涉事地盤位於鰂魚涌海裕街寵物公園旁共兩幅約2.7萬平方呎私人地皮，由太平協和相關公司Fine Tower Associates Ltd持有，董事為中國地產兼太協集團主席汪世忠。東區區議員趙家賢指今年中發現該地皮開始施工，他查詢後發展局承認業主擬在該處興建一座25層高工廈， 地積比率約15倍，按地契該用地高限為85米，其建築圖則於2001年獲得屋宇署批准。地段於2003年被改劃為「其他指定用途」註明文化或商業、消閒及與旅遊用途和「休憩用地」，高度限定在25至35米，但已獲批發展項目不受改劃影響，故屋宇署今年5月同意申請人展開地基工程，6月1日已施工，料項目2020年中完成。

趙家賢指不少居民感愕然，成立關注組反對工程，更向立法會申訴部求助。趙聲稱2010年時任發展局局長的特首林鄭月娥曾指會盡所能透過不同形式，如換地等與土地業權人商討令海濱發展更理想。資料顯示2009年時林鄭亦曾實地到訪，知悉該處涉及兩幅私人土地，提出以公私營合作發展海濱。

要由行人板道駁回鰂魚涌海濱長廊，僅有一條僅一米闊的行人路供行走。朱永倫攝

議員質疑建築例有漏洞

趙稱，2013年及今年再查詢相關部門，始知該處將興建工廈，「點解工程可以閒置16年，到𠵱家先動工？係咪法例有漏洞？」批評政府政策無延續性，「林鄭作為特首應責成發展局跟進，唔可以走數」。他又指政府一直提倡興建貫通港島東西的海濱長廊，但工廈將令長廊中斷，質疑政府隱瞞。

立法會議員朱凱廸指立會申訴部會約見發展局等了解，他質疑《建築物條例》是否過時，建築圖則是否應設期限，又認為城規制度有漏洞，「市區城規制度以屋宇署批嘅圖則優先，即使之後改劃咗亦可以唔跟」。他稱新界則不同，若草圖有修改，項目未施工仍要符合城規條例，他質疑發展商與政府「傾唔掂數」堅持建工廈，市民利益被犧牲。

本報多次致電太平協和欲查詢地皮事宜，但無人回覆。發展局承認該處正興建工廈，按地契該地皮可用作工業或倉庫用途，包括儲存及分發石油產品等，即使2003年土地被改劃，獲批圖並不會因改劃而失效，《建築物條例》未賦予屋宇署權力因圖則與其後大綱圖修訂有牴觸，而拒發施工同意書，有關發展不違反城市規劃、建築等法例和地契。該局指政府曾與業主溝通，但政府未曾提出過任何換地方案；近期亦再與業主接觸，希望尋求能配合當前規劃意向的發展方案。

相關新聞

曾提公私營合作發展無下文
要聞 5小時前

居民斥如「頂心杉」礙景觀
要聞 5小時前

戇鳩政府

無敵大海景

講到尾政府都係唔想買番塊地姐
公私營發展海濱長廊 冇撚腦

立法會議員朱凱廸指立會申訴部會約見發展局等了解，他質疑《建築物條例》是否過時，建築圖則是否應設期限，又認為城規制度有漏洞，「市區城規制度以屋宇署批嘅圖則優先，即使之後改劃咗亦可以唔跟」。他稱新界則不同，若草圖有修改，項目未施工仍要符合城規條例，他質疑發展商與政府「傾唔掂數」堅持建工廈，市民利益被犧牲。

乜新界既樓同港島有分別架咩
定係講緊丁屋？

777：千錯萬錯都唔係我既錯，我已經冇做局長好耐啦

果個位根本無咩位比車經過,你起工廈做乜撚

痴孖筋

痴撚線，係度起工廈，
就算玩simcity都唔會咁起啦

東廊停車落貨 搵食呀唔好意思，好快走

擺明逼政府出個好價收地啦

最後當然變寫字樓啦

商貿樓，而家港島東寫字樓好有需求
利申：睇過圖則

唔係圖則批咗兩年都冇動靜
政府可以唔同意開工㗎咩？

中國地質

有塊爛地停車場發達

如果真係寫字樓
個棟野真係值錢啦

最簡單做法係准許加高一層
但係地面層開放 HSBC咁

btw 香港地主一向全球最無公德心
自己賺盡唔理社區

Keep住入admendment
改d濕鳩野細野就可以幫份則續命

但明知ozp改咗都照批？？
係咪有人做漏嘢？

續命我記得以前聽過單case
不過原理唔記得左點解
聽講份野係前幾年都仲係都係跟緊舊fire code
但係未開工

但係頭先睇返似係關APP-97 第14段事 ?
段野話份則跟唔到現行既bo
ba先可以用"過左2年"依個理由黎發consent
可能份野真係好犀利過左咁多年都仲跟足到現行條例?

講真咁大件事我真係唔信政府會做錯野
真係想知個原因

原來pnap app-97果段有講話，
“過兩年”呢個規限不能用於改ozp問題之上，
學到嘢
因為我記得BO s16講過唔啱ozp都可以唔批則，
但原來自己出個pnap封死自己